**RealPlayer**，是一個由[RealNetworks開發的跨平台的](../Page/RealNetworks.md "wikilink")[播放器](../Page/媒體播放器.md "wikilink")，可欣賞各種線上音訊和視訊資料，包括有：[MP3](../Page/MP3.md "wikilink")、[MPEG-4](../Page/MPEG-4.md "wikilink")、[QuickTime](../Page/QuickTime.md "wikilink")、[Windows
Media及其專用的](../Page/Windows_Media.md "wikilink")[RealAudio與](../Page/RealAudio.md "wikilink")[RealVideo格式](../Page/RealVideo.md "wikilink")\[1\]。

RealPlayer的第一個版本在1995年4月面世，是[互聯網上首個](../Page/互聯網.md "wikilink")[媒體串流播放軟件](../Page/媒體串流.md "wikilink")\[2\]。RealPlayer最初一直都以數字來命名各個版本，但第6版改名為「RealPlayer
G2」，第9版改名為「RealOne Player」，第12版改名為「RealPlayer
SP」。RealPlayer一直以來都為客戶提供兩個不同的版本：分別為免費的基本版和需付費的Plus高級版，付費版本提供額外的功能。在14版，RealPlayer新增一個「捆綁服務」（SuperPass），是整合基本版和Plus高級版的一項服務，有提供14天的免費體驗，但需要註冊RealNetworks的帳戶。此外，在Windows推出的第9版曾附載有[RealJukebox](../Page/RealJukebox.md "wikilink")。

RealPlayer第11版的Windows版本在[2007年11月推出](../Page/2007年11月.md "wikilink")，而[Mac
OS
X則遲至](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")[2008年5月才推出](../Page/2008年5月.md "wikilink")。此外，現時RealPlayer在以下各個平台皆有播放版本：[Mac
OS
X](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")、[Linux](../Page/Linux.md "wikilink")、[Unix](../Page/Unix.md "wikilink")、[Palm
OS](../Page/Palm_OS.md "wikilink")、[Windows
Mobile](../Page/Windows_Mobile.md "wikilink")、[Symbian
OS及](../Page/Symbian_OS.md "wikilink")[Android](../Page/Android.md "wikilink")\[3\]。有指程式是以一個開源軟體[Helix作為其核心](../Page/Helix_project.md "wikilink")\[4\]，但亦有指-{只}-有Linux版本才是使用Helix架構。而從RealPlayer
SP開始，在Windows版的RealPlayer的左下角亦用紅色小字標上「Powered by Helix DNA」。

## 功能

RealPlayer除了其基本作為音訊和視訊的播放器以外，亦包括了下列的額外功能：

  - **媒體瀏覽器**：基於[探索器的功能](../Page/探索器.md "wikilink")，亦允許用戶在播放媒體的同時，亦可以瀏覽網頁。
  - **播放列表編輯器**：與其他的[媒體播放器相似](../Page/媒體播放器.md "wikilink")，支援在播放列的"拖拽"操作，以及把播放列表亂數化。
  - **剧场模式**（全屏模式）视频回放。付费版本提供了一个可更换面板的“工具条模式”，在这个模式下播放视频可以占用较少的桌面空间。
  - **可视化效果** - graphical animations or "light shows".
    RealPlayer安装程式中自带五个可视化效果。可以从RealNetworks下载包括3D可视化效果在内的其余视觉效果插件[Surreal.FX](../Page/Surreal.FX.md "wikilink")。
  - **連續播放**and **隨機播放**
  - **播放時置頂**選項。
  - **Favorites menu**保存媒体文件或者媒体流地址
  - **均衡器**和 **视频控制**. **Crossfade** and **Gapless
    playback**包含在RealPlayer Plus版本中（此版本为付费版本）.
  - **媒体库**允许用户通过编辑曲目信息来整理媒体库。付费版本包含“音频转换”功能，使用此功能可以将[RealMedia](../Page/RealMedia.md "wikilink")，[MP3](../Page/MP3.md "wikilink")，[AAC](../Page/Advanced_audio_coding.md "wikilink")，[Windows
    Media](../Page/Windows_Media.md "wikilink")，以及[WAV等格式相互转换](../Page/WAV.md "wikilink")
  - **录音**通过声卡来记录音频讯息（仅RealPlayer Plus含有此功能）
  - **LivePause**暂停流媒体播放而不停止流媒体缓冲
  - **視訊下載**：Windows版的第11版容許用戶從[YouTube之類的網站下載視訊](../Page/YouTube.md "wikilink")，並把它在電腦上儲存成為MPEG或MP4格式。Mac版本允许下载，允许存为FLV格式。（只接受[Internet
    Explorer下載](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")）

### 額外功能

支持RealFlash功能（只适用於[Windows
95](../Page/Windows_95.md "wikilink")／[Windows
NT用户](../Page/Windows_NT.md "wikilink")）；带有目标按纽，只需单击鼠标就可收听新闻和娱乐资讯；近乎[CD一样的音频效果](../Page/CD.md "wikilink")（只在28.8kbps或更快的连接速度情况下）全屏播放图像功能（只适用於高带宽连接情况）。其他功能包括：内容频道，自动升级功能，[SmartStream技术消除了再次缓冲](../Page/SmartStream.md "wikilink")，查找媒介链接，支持[MP3格式等](../Page/MP3.md "wikilink")。RealPlayer
11加入可以直接下载Flash影片功能。

## 支援的格式

  - [RealMedia](../Page/RealMedia.md "wikilink")
      - [RealAudio](../Page/RealAudio.md "wikilink")（`.ra`, `.rm`）
      - [RealVideo](../Page/RealVideo.md "wikilink")（`.rm`, `.rv`,
        `.rmvb`）
      - [RealPix](../Page/RealPix.md "wikilink")（`.rp`）
      - [RealMedia
        Shortcut](../Page/RealMedia_Shortcut.md "wikilink")（`.ram`,
        `.rmm`）
      - [RealText](../Page/RealText.md "wikilink")（`.rt`）
  - [視訊](../Page/視訊.md "wikilink")
      - [DVD](../Page/DVD.md "wikilink")（`.vob`）
      - [Video CD](../Page/Video_CD.md "wikilink") (\*.dat)
      - [MPEG](../Page/Moving_Picture_Experts_Group.md "wikilink")（`.mpeg`,
        `.mpe`, `.mpg` , `.m2v`等）
      - [AVI](../Page/Audio_Video_Interleave.md "wikilink")（`.avi`,
        `.divx`）
      - [Windows Media
        Video](../Page/Windows_Media_Video.md "wikilink")（`.wmv`）
      - [QuickTime](../Page/QuickTime.md "wikilink")（`.mov`, `.qt`）
      - [Adobe
        Flash](../Page/Adobe_Flash.md "wikilink")（`.swf`，需要安裝Flash或Shockwave播放器）
      - [Flash Video](../Page/Flash_Video.md "wikilink")（`.flv`）〔版本11對應〕
      - [MJPEG video](../Page/MJPEG_video.md "wikilink") playback from
        .avi files
      - [Matroska](../Page/Matroska.md "wikilink")（`.mkv`）
  - [音訊](../Page/音訊.md "wikilink")：
      - [MP3](../Page/MP3.md "wikilink")（`.mp3`, `.mp2`）
      - [CD音訊](../Page/CD.md "wikilink")（`.cda`）
      - [WAV](../Page/WAV.md "wikilink")（`.wav`）
      - [Windows Media
        Audio](../Page/Windows_Media_Audio.md "wikilink")（`.wma`）
      - [AAC](../Page/AAC.md "wikilink")／[HE-AAC](../Page/HE-AAC.md "wikilink")
        v1 (\*.aac, \*.m4a, \*.m4b, \*.mp4, \*.acp,
        \*.m4p)/[HE-AAC](../Page/HE-AAC.md "wikilink")（`.aac`, `.m4a`,
        `.m4b`, `.mp4`, `.acp`, `.m4p`）
      - [Apple Lossless](../Page/Apple_Lossless.md "wikilink")
      - [AIFF](../Page/AIFF.md "wikilink")（`.aif`, `.aiff`）
      - [AU](../Page/Audio_Units.md "wikilink")（`.au`）
      - [Panasonic](../Page/Panasonic.md "wikilink") AAC（`.acp`）
      - [Matroska](../Page/Matroska.md "wikilink")（`.mka`）
  - 串流：
      - RealTime串流格式（rtsp://）
      - Progressive Networks串流格式（pna://, pnm://）
      - [Microsoft](../Page/Microsoft.md "wikilink") [Windows
        Media串流格式](../Page/Windows_Media.md "wikilink")（mms://）
      - Real Scalable Multicast (\*.sdp)
      - [Synchronized Multimedia Integration
        Language](../Page/Synchronized_Multimedia_Integration_Language.md "wikilink")
        (\*.smil, \*.smi)
  - [圖片](../Page/圖片.md "wikilink")
      - [Bitmap](../Page/BMP.md "wikilink")（`.bmp`）
      - [GIF](../Page/GIF.md "wikilink")（`.gif`）
      - [JPEG](../Page/JPEG.md "wikilink")（`.jpg`等）
      - [PNG](../Page/Portable_Network_Graphics.md "wikilink")（`.png`）
  - [Playlists](../Page/Playlist.md "wikilink") (\*.rpl, \*.xpl, \*.pls,
    \*.m3u)

## 插件

RealPlayer备有很广阔功能的插件。这些插件的部份会在RealPlayer的附属页面列出，但其实还有更多数量的未有被列出。现时还未有一个RealPlayer插件的官方网页出现。

## 版本

### Windows版本的RealPlayer

### Mac OS X的RealPlayer

RealPlayer的Mac OS
X版本的用戶界面是一個從新開發的[Cocoa程序](../Page/Cocoa.md "wikilink")。它既包括了用于解码Real
Audio和Real Audio的Real Helix回放引擎，也包括了对其它文件和流媒体进行解码的苹果公司的Quick Time。Mac OS
X系统的RealPlayer
10是免费发放的。它包括了十段均衡器和用于RealMedia回放调整的视频控制工具，一个用于视频回放的全屏、可重调大小的“剧院模式”，还有许多其它在Windows版所拥有的功能。

用于Mac OS
X系统的RealPlayer通过苹果的[WebKit浏览网络](../Page/WebKit.md "wikilink")，这意味着RealPlayer和[Safari共享cookies](../Page/Safari.md "wikilink")。RealPlayer
10.1是一个[Universal binary程序](../Page/Universal_binary.md "wikilink")。

RealPlayer提供一个[AppleScript词典和通过](../Page/AppleScript.md "wikilink")[Bonjour分享的本地资源共享](../Page/Bonjour_\(software\).md "wikilink")。

现在Mac OS X上运行的稳定版本是第11版。

### Linux/Unix版的RealPlayer

RealPlayer的Linux/Unix版本是一個獨立開放的播放器，基於開源的[Helix
Player](../Page/Helix_Player.md "wikilink")。Helix Player的原始碼可以在
[Helix社群網站](https://www.helixcommunity.org/) 下載。它支援：

  - RealAudio/Video
  - MP3
  - Ogg Vorbis

用戶界面的式樣視使用中的[GTK+主題而定](../Page/GTK+.md "wikilink")。

### Symbian版的RealPlayer

Symbian版本的RealPlayer允许手机播放Real Audio, Real Video, MP3, 3GP,
AMR和其它媒体格式的文件。它以[免费软件的形式提供](../Page/免费软件.md "wikilink")。

### Palm版的RealPlayer

RealPlayer 1.6.1（美国版）或RealPlayer 1.6.0（国际版）是以免费的形式提供给PalmOne制造的5种[Palm
OS设备](../Page/Palm_OS.md "wikilink")，比如[Palm
Tungsten或者](../Page/Palm_Tungsten.md "wikilink")[Zire系列](../Page/Zire.md "wikilink")。它同时也与RealPlayer
Music
store曲目兼容。然而，它们既不会安装在也不能运行在非PalmOne制造的设备，诸如[索尼的](../Page/索尼.md "wikilink")[Clie系列PDA](../Page/Sony_Clie.md "wikilink")。它们也不支持当前的如treo
700p, 755p，或者Centro这些Palm智能手机，尽管treo
600和650在支持之列。它们的网页对于PalmoOS的支持（以上列出的）期限没有给出明确说明。

## 批評

在2006年的《[PC
World](../Page/PC_World.md "wikilink")》雜誌的一篇特稿中，RealPlayer被評為「1999年電腦產品最差排名頭25位」的第2位，原因是RealPlayer「采取煩擾的方式過於依賴PC，它作爲默認媒體播放器安裝，卻自由修改Windows注冊表，彈出惱人的廣告“信息”等等。」\[5\]。到了2007年，在一個近似的「1996－2004年的20件最惱人的科技產品」排名第5\[6\]。
2008年，Stopbadware.org因RealPlayer無法完全披露其所安裝的以及未選擇安裝後留下的軟體組件，將RealPlayer稱爲「[惡意軟體](../Page/惡意軟體.md "wikilink")」。\[7\]

事實上，RealPlayer在產品上的設計純粹以某種特定個人用戶群體的喜好，使它在機構環境下顯得疑眼和麻煩。雖然在2008年RealPlayer嘗試推出RealPlayer
Enterprise，但並未能完全解決它所帶來的問題。

### Message Center產生的問題

[RealMa-Annoying-Spam-ScreenCapture-20080516.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RealMa-Annoying-Spam-ScreenCapture-20080516.png "fig:RealMa-Annoying-Spam-ScreenCapture-20080516.png")
[Hamsubna-Messeijs-from-RealPleiyaa-20080617.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hamsubna-Messeijs-from-RealPleiyaa-20080617.png "fig:Hamsubna-Messeijs-from-RealPleiyaa-20080617.png")資訊，對課堂秩序構成影響。\]\]
RealPlayer 10在預設安裝環境下，會在電腦啟動時或RealPlayer關閉後執行Message
Center，定時從伺服器接收媒體訊息，並發布有關樂隊的廣告。這個Message
Center在世界各地都引起了爭議，因為它的訊息很多時都很具滋擾性、或帶有[軟性色情成份](../Page/軟性色情.md "wikilink")，經常都可在訊息看到坦露半邊乳房的女星。其中有一次，Message
Center在2007年1月27日發出的一個訊息就以「好萊塢電影最熱辣辣的性愛場面」（"Hottest Hollywood Sex
Scenes"）為題目的訊息，被批評為「兒童不宜」的成人題材。

雖然用戶可以在安裝後把訊息接收選項剔除，但RealPlayer 10在有些情況會自動把訊息接受選項回復。結果，Message
Center就經常會自動在電腦蹦出新的訊息，就如一般的[廣告軟件一樣](../Page/廣告軟件.md "wikilink")\[8\]，直到10.5版本的推出才把這個問題修正\[9\]。

另外，RealPlayer亦經常要求用戶把播放器升級，但升級後的播放器不單在功能上與其他產品重覆，而且加入了更多廣告。最新版的RealPlayer的繁體中文版更自動連往[龍馬寬媒體](../Page/龍馬寬媒體.md "wikilink")\[10\]
的網頁，一開啟時會在畫面右方顯示色情連結的文字廣告，使學生嘩然或感到尷尬非常。因此，自從[Windows
XP開始流行之後](../Page/Windows_XP.md "wikilink")，已愈來愈少學校採用RealMedia來製作教學媒體，而轉用隨Windows
XP附送的[MovieMaker來製作](../Page/MovieMaker.md "wikilink")[WMV格式視像](../Page/WMV.md "wikilink")。

### RealNetworks Scheduler耗用系統資源

RealNetworks
Scheduler（檔案名稱：**realsched.exe**、**Evntsvc.exe**或**TkBellExe**，視乎版本而定）是一個隨同RealPlayer安裝的背景程序。它原來的用途是保持RealPlayer的更新，在電腦連線上網後，能夠適時收到軟件的重要更新。有指，因此過往有些用戶會在網上討論區發問移除有關軟件的辦法。這個檔案對於Windows及RealPlayer來說都並非必需的部份，但會佔用系統記憶約136kB，因此在一般機構的環境下，它的存在需要不大。而透過Windows的系統設定軟件或中等的電腦技術，可從系統中停止有關檔案的運行。

### 自動把CD內容轉為RealAudio格式

RealPlayer會自動把利用它來播放的音訊光碟轉為RealAudio格式。然而，若用戶稍後覺得RealPlayer不好用，而要把音樂轉換為其他格式時，要不就要找回原來的音樂光碟再作一次轉換，又或向RealPlayer購買升級版，把RealAudio格式轉錄成為MP3或WMA之類的其他格式，否則就必須要繼續使用RealPlayer播放。這對於因為各種原因而不能把光碟重做轉換的用戶來說很不方便。雖然有說這種做法可以防止用戶非法盜錄光碟音樂，但始終對一批仍然保有早期裝作、但已不能播放的音樂CD的用戶來說，仍然是一個問題。

### 與其他發聲軟件的互動

RealPlayer會直接操控Windows的Wave音量控制
\[11\]\[12\]。這情況一直到10.5都一直如是。所以若用戶在RealPlayer點選了禁聲，則會使Windows整個採用Wave聲源的系統（包括了：系統聲音、[VoIP應用軟件](../Page/VoIP.md "wikilink")、[螢幕閱讀軟件等](../Page/螢幕閱讀軟件.md "wikilink")）都會一同被禁聲。這程況要從第11版開始才被分開處理。
對於以前版本的軟體，有兩種商業解決方案：

  - 插件通過禁用RealPlayer的聲音控制而使用其自己的聲音控制系統，從而解決此bug。

  - [Sanyo 3D
    Surround](https://web.archive.org/web/20070312144055/http://www.real.com/accessories/ads/html/s3s.html?lang=en&loc=zz&src=082504_intl_acc)
    插件功能同上，但不會禁用RealPlayer的聲音控制。

## 參看

  - 相關項目：[RealAudio](../Page/RealAudio.md "wikilink") -
    [RealVideo](../Page/RealVideo.md "wikilink")
  - [媒體播放器列表](../Page/媒體播放器列表.md "wikilink")
  - [媒體播放器比較](../Page/媒體播放器比較.md "wikilink")
  - [iQfx for RealPlayer](../Page/iQfx.md "wikilink")

## 附註

## 外部連結

  - [台灣官方網站](http://tw.real.com/)
  - [中国大陆官方网站](http://www.realplayer.cn)
  - [RealPlayer Enterprise
    Download](https://web.archive.org/web/20080608173716/http://forms.real.com/rnforms/products/tools/red/index.html)
  - ["How to get spyware-free RealPlayer through the BBC" - Boing
    Boing](http://www.boingboing.net/2004/02/01/how-to-get-spywarefr.html)
  - Real Alternative 輕量化的RealPlayer
  - [Real Alternative
    Lite](http://www.free-codecs.com/download/Real_Alternative_Lite.htm)
    同Real Alternative，只去掉軟體撥放器

[Category:媒体播放器](../Category/媒体播放器.md "wikilink")
[Category:免費軟件](../Category/免費軟件.md "wikilink")
[Category:付費軟件](../Category/付費軟件.md "wikilink")

1.
2.  [Release
    History](http://www.realnetworks.com/company/press/releases/2006/patent_cts.html)

3.  [RealPlayer - Multiple
    Editions](http://www.realnetworks.com/products/media_players.html)
4.  [Helix Community License](https://helixcommunity.org/beula/)
5.
6.
7.  [StopBadware.org](http://www.stopbadware.org/reports/reportdisplay?reportname=realplayer01282008)

8.
9.  <http://www.udel.edu/UMS/itv/realplayer/install.html>
10. <http://www.realma.com>
11.
12.